{"title": "Hỏi đáp: Cho bé ăn dặm", "question": "Xin chào bác sĩ, con tôi được 6 tháng tuổi, nặng 7.3kg, lúc mới sinh được 2.6kg. Tôi có tập ăn dặm cho bé lúc 5 tháng tuổi. Nhưng nay bà nội cháu có rang chín gạo lức, đậu xanh và đậu đen sau đó xay chuyển thành bột cho cháu ăn. Bác sĩ cho tôi hỏi ăn như vậy có ảnh hưởng tới hệ tiêu hóa của cháu không và mong bác sĩ tư vấn thêm về chế độ ăn dặm cho cháu 6 tháng tuổi trở lên. Tôi xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào chị, ,Thật ra, các loại bột chế biến sẵn trên thị trường dành cho bé cũng có thành phần từ gạo, gạo lứt, bột đậu… như vậy thôi. Khi bắt đầu tập ăn dặm, chị nên cho bé ăn bột loãng, ngọt, 1 bữa rồi đến 2 bữa/ ngày, vẫn bú mẹ bình thường. Sau đó chuyển sang ăn bột mặn, đầy đủ các nhóm tinh bột, đạm, dầu ăn, vitamin và chất xơ. Ngày 3 bữa bột mặn và 2 bữa phụ. Bữa phụ có thể là các loại trái cây xay nhuyễn, phô mai, sữa chua. Vẫn tiếp tục cho bú mẹ bất cứ khi nào bé muốn. Khoảng 9 tháng bắt đầu chuyển dần sang cho bé ăn cháo. Khi nêm nếm, nên nêm nhạt, cho thật ít muối hoặc có thể không cho muối nếu các thành phần trong chén bột đã có vị.,Thân mến.,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-be-an-dam-17076/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bác sĩ cho em hỏi bé sinh non", "question": "Em chào bác sĩ!- Con trai em sinh ngày 16.12.2014 sinh non ở tuần 36, hôm nay được 3 tháng 10 ngày. Lúc mới sinh được 2,6kg đến nay được 5,5kg, cao 61,5cm. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Sáng sáng tắm nắng 20-30 phút. Bác sĩ cho em hỏi con em như vậy có thuộc suy dinh dưỡng không ạ?- Cháu ít tóc nhưng bị rụng hết sau đầu. Ban đêm ngủ khoảng 2 tiếng là lúc lắc đầu liên tục (vẫn nhắm mắt), đổ mồ hôi đầu và lưng nhiều và mũi khò khè (em mặc đồ thoáng cho con & trong phòng có bật quạt xoay quanh không chỉa trực tiếp vào bé), đòi bú nhưng bú 1 xíu khoảng 3 phút ngủ tiếp và hay giật mình. Con em bị thiếu chất gì hay sao ạ? Mong hồi âm của bác sĩ. Em cảm ơn bác sĩ nhiều!", "answer": "Chào chị,,Bé đã đủ kí, đủ chiều cao, không suy dinh dưỡng. Các triệu chứng chị kể có thế bé bị thiếu vitamin D. Chị có thể cho uống bổ sung vitamin D 400 UI mỗi ngày (liều phòng ngừa thiếu vitamin D). Để chẩn đoán chính xác có thiếu vitamin D hay không, cần phải làm xét nghiệm máu.,Thân mến.,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bac-si-cho-em-hoi-be-sinh-non/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích vacxin lao", "question": "Kính chào bác sĩ! Bé nhà em chích vacxin lao ngày 15/3/2015, đến nay đã được 2 tuần, chỗ tiêm vacxin chỉ có màu hồng không có vết loét. Theo em biết thì 2 tuần sau khi tiêm thì chỗ tiêm sẽ loét sau 02 tuần thì khỏi đó là thành công. Nhưng bé nhà em em không có hiện tượng đó chỗ tiêm vacxin lao chỉ có màu hồng thôi. Không biết như vậy mũi chích có thành công hay phải chích lại. Trân trọng cảm ơn bác sĩ và mong nhận được hồi âm sớm.", "answer": "Chào bạn, ,Bé chỉ mới tiêm BCG được 2 tuần, chỗ tiêm có màu hồng là đúng. Sẹo BCG cần thời gian từ 3 – 6 tháng để hình thành. Nếu sau 6 tháng không có sẹo, sẽ cần tiêm BCG lại.,Thân mến.,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-vacxin-lao/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho bé ăn cơm", "question": "Chào bác sĩ con em được 12 tháng 5 ngày, thời gian gần đây bé tự dưng ngán ăn cháo, em cho ăn vài muỗng cơm thì bé rất thích. Vậy em xin hỏi bé nhà em bây giờ cho ăn cơm được chưa ạ? Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào chị, ,Bé 12 tháng, bắt đầu đã có khoảng 8 chiếc răng. Chị có thể cho bé ăn cháo đặc hơn, ăn trái cây nạo nhuyễn, rau xắt nhuyễn thay cho xay nát, bánh quy. Thỉnh thoảng, có thể cho bé ăn vài muỗng cơm nát để tập cho bé nhai. Chị đừng vội cho ăn cơm vì bé vẫn chưa đủ răng hàm để nghiền thịt, cá bằm nên dễ dẫn đến ăn cơm không chan với nước canh, sẽ không đủ dinh dưỡng và khó tiêu. ,Thân mến.,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-be-an-com/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú ít", "question": "Em xin chào, hôm nay em có thắc mắc nhờ bác sĩ giải đáp dùm, bé nhà em được 3 tháng (cân nặng 5,9 kg ), tự nhiên ít bú lại và buổi tối bé ngủ thấy bứt rứt lắm hay nằm nghiêng tới khoảng 23 giờ thì khóc thét lên mà nhắm mắt, xong sau đó đưa ra ngoài một lát thì bé ngủ lại, bé hay đổ mồ hôi đầu và mình nữa. Em có bổ sung cho bé canxi dạng sữa và vitamin D3 uống gần 2 tháng nay rồi. Gia đình không biết bé bú ít là do nguyên nhân gì và do đâu bé ngủ không ngon giấc. Mong được sự tư vấn giúp em.", "answer": "Chào chị,,Chị đã cho bé bổ sung canxi và vitamin D hai tháng nay rồi nhưng triệu chứng chỉ mới xuất hiện gần đây. Vì vậy, chị nên cho bé đi khám để tìm nguyên nhân khác, đồng thời để bác sĩ cho biết chị bổ sung canxi cho con có hợp lý không, vì bé bú ít và bứt rứt cũng có thể do thừa canxi. ,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-it-17052/"}
{"title": "Hỏi đáp: Uống canxi + vitamin d", "question": "Bác sĩ cho em hỏi, bé nhà em được 3 tháng (5,9 kg) lúc trước (từ tháng thứ 1 – tháng thứ 2 ) hay quấy khóc đi khám bác sĩ thì bảo thiếu canxi + vitamin D, về bổ sung canxi corbie, thì không thấy hiệu quả và có người giới thiệu canxi sữa và em cho bé uống đến nay gần 2 tháng (ngày 1/2 muỗng cà phê / 3 lần ) + với 2 giọt vitamin D3 Aquadtrim thì thấy ít quấy khóc nhưng sao hiện giờ bé ít bú lại (1 ngày đêm chỉ bú 360ml) bé bú sữa công thức từ khi chào đời, có phải nguyên do dùng nhiều canxi không bác sĩ xin tư vấn giúp em. Và hướng dẫn em bổ sung canxi + vitamin D cho hợp lý.", "answer": "Chào chị, ,Các chế phẩm canxi và vitamin D có thể hữu ích cho bé nhưng nếu bổ sung không đúng liều lượng sẽ gây thừa và thậm chí ngộ độc. Do chị quá nóng lòng nên cứ cố gắng cho con uống càng nhiều càng tốt, uống quá liều lượng (theo hướng dẫn của người không có chuyên môn) mà không theo kê toa của bác sĩ. Canxi dạng sữa có rất nhiều loại, và có thể trong đó không chỉ có canxi mà có cả vitamin D rồi. Chị lại cho bé uống thêm 1000 UI vitamin D nữa trong khi nhu cầu của bé chỉ cần bổ sung thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày (theo Hội Nhi Khoa Hoa Kỳ). Chị nên mang các loại chế phẩm canxi và vitamin D đang cho bé uống đến gặp bác sĩ để được hướng dẫn cụ thể.,Thân mến.,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/uong-canxi-vitamin-d/"}
{"title": "Hỏi đáp: ăn dặm cho bé 9 tháng tuổi", "question": "Bác sĩ cho em hỏi, bé nhà em được 9 tháng tuổi rồi, nhưng bé chỉ uống sữa mẹ và sữa công thức thôi, em có tập cho bé ăn thêm cháo thịt, nhưng bé rất biếng không chịu ăn, vậy bé uống sữa không có đủ chất không bác sĩ? Em muốn cho bé ăn thêm vậy phải cho bé ăn cháo gì và chế độ thế nào mới phù hợp ạ? Vì lần đầu cho bé ăn dặm nên em không biết như thế nào mới đúng. Bé nhà em bị dị ứng với sữa bò ạ, mong bác sĩ hướng dẫn giúp em. Em cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào chị, ,Bé nhà chị đáng lẽ phải được tập ăn dặm từ 6 tháng tuồi rồi. Càng cho ăn dặm trễ, càng khó tập cho bé ăn, và bé càng dễ suy dinh dưỡng do lúc này sữa không đáp ứng đủ nhu cầu phát triển của bé. Chị nên cho bé bắt đầu ăn từ bột ngọt đến bột mặn, từ loãng đến đặc. Tất cả đều phải xay nhuyễn. Sau đó đến cháo xay, cháo, cơm nát. Thành phần phải có đủ tinh bột, đạm, chất xơ và vitamin, dầu ăn. Chị có thể tham khảo thực đơn gợi ý cho bữa ăn của bé ở trang web của viện dinh dưỡng.,Thân mến.,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/an-dam-cho-be-9-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dãn bể thận ở thai nhi", "question": "Xin chào bác sĩ, hiện nay em đang mang thai 21tuần, bé em được siêu âm thì thấy giãn bể thận phải 10mm, trái 11mm. Em đã thực hiện đầy đủ các xét nghiệm sàn lọc sơ sinh 4 tháng đầu thì nguy cơ mắc bệnh down của bé thấp. Vừa rồi, em có được đề nghị chọc ối để kiểm tra thêm. Nhưng vợ chồng em từ chối và rất hoang mang vì khi chọc ối thì có nguy hiểm đến thai không? Xin bác sĩ cho em thêm thông tin về bé, dãn bể thận ở mức độ như bé thì có nguy hiểm không ạ? Mong sớm nhận được hồi âm. Em chân thành cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể theo dõi trên siêu âm kích thước bê thận thai nhi mỗi 3 – 4 tuần. Nếu có tăng kích thước có khi phải chọc ối để đánh giá xem chức năng thận bé như thế nào để có quyết định đúng đắn. Bạn nên khám thai tại các nơi có khám thai tiền sản để được theo dõi sát.,Thân mến,,Ths. BS Phan Thanh Bình \nKhoa Chăm sóc trước sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dan-be-than-o-thai-nhi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hơn 2 tháng tuổi bì khò khè nhiều đờm", "question": "Thưa bác sĩ bé nhà em hơn hai tháng tuổi bị khò khè đờm mũi và họng nhiều, và khó thở, đi khám phổi bình thường, siêu âm bụng bình thường, đi khám ở phòng khám chuyên khoa nhi thì bảo cháu bị viêm đường hô hấp trên. Bác sĩ cho uống thuốc zitromax nhưng không đỡ. Vậy cháu bị như thế có nguy hiểm không. Xin bác sĩ cho lời khuyên. Cám ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào chị,,Bé nhà chị chỉ mới 2 tháng nên viêm nhiễm đường hô hấp trên rất dễ dẫn đến viêm phổi. Viêm phổi ở tháng tuổi này rất nguy hiểm, có khi cần nhập viện. Chị nên đưa bé đến bệnh viện chuyên khoa nhi để được khám và điều trị. Ngoài ra chị không nên đưa bé đi khắp nơi để khám, nên theo 1 nơi thôi để bác sĩ có thể nắm rõ bệnh của bé.,Thân mến.,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hon-2-thang-tuoi-bi-kho-khe-nhieu-dom/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi đáp bệnh teo cơ tủy", "question": "Xin chào bác sĩ!", "answer": "Kính gửi chị Lan Phạm,,Xin chia sẻ với hoàn cảnh của vợ chồng chị.,Hiện nay kỹ thuật thụ ting trong ống nghiệm và chọn phôi không có gen bệnh teo cơ tuỷ chưa có ở Việt Nam. Tuy nhiên, chúng ta có thể phòng ngừa bằng cách chẩn đoán trước sinh. Trước mắt, chị và chồng nên đến Bệnh viện Từ Dũ để làm chẩn đoán bệnh teo cơ tuỷ trước. Khi có thai thì sẽ làm chẩn đoán sớm cho thai.,Chúc chị vui khoẻ,TS. BS. Nguyễn Khắc Hân Hoan,K.Xét nghiệm di truyền y học – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-dap-benh-teo-co-tuy/"}
